---
marp: true

---
<!-- 
theme: default
size: 16:9
paginate: true
style: |
  section {
    background-color: #FFFFFF;
  }
-->

<!-- header: ドメイン駆動設計:リポジトリ -->
<!-- headingDivider: 2 -->
<!-- auto-scaling true -->

# アプリケーションサービスについて

## アプリケーションサービスとは
<style scoped>p {font-size: 88%; } </style>
アプリケーションサービスを端的に表現するならば、ユースケースを実現するオブジェクトです。

たとえばユーザ登録の必要なシステムにおいて、ユーザ機能を実現するには「ユーザを登録する」ユースケースや「ユーザ情報を変更する」ユースケースが必要です。
ユーザ機能のアプリケーションサービスはユースケースにしたがって「ユーザを登録する」ふるまいや「ユーザ情報を変更する」ふるまいが定義されます。
それらのふるまいは実際にドメインオブジェクトを組み合わせて実行するスクリプトのようなふるまいです。

## ユースケースを組み立てる
アプリケーションサービスのサンプルとしてこの章で取り扱うのは、SNS（ソーシャルネットワーキングサービス）のユーザ機能です。
システムとして成り立たせるために開発しなくてはならないものを洗い出すため、まずはユーザ機能がどういったものかを確認します。


## ユースケースのサンプル

![img](./img/06/0601.png)

ユーザ機能を実現するための「登録する」「情報を取得する」「情報を更新する」「退会する」といったユースケースはいわゆるCRUD（CREATE、READ、UPDATE、DELETE）処理です。

## ユーザー登録処理

#include "./md_files/src/c/6_05_cplus.md"


## ユーザー登録処理解説
Registerメソッドでは最初にUserオブジェクトを生成し、重複チェックをドメインサービスであるUserServiceに依頼しています。
その結果としてユーザが重複しないことを確認できた場合に、IUserRepositoryにインスタンスの永続化を依頼することでユーザの登録を完了します。

## ユーザ情報取得処理を作成する

ユーザを登録したら登録された情報を確認する必要があります。
ユーザ情報取得処理をUserApplicationServiceに追加しましょう。
ユーザ情報取得処理はユーザ登録処理と異なり、結果を返却する必要があります。
このとき、結果となるオブジェクトとしてドメインオブジェクトをそのまま戻り値とするか否かの選択は、重要な分岐点です。

## 戻り値としてドメインオブジェクトを公開したユーザ情報取得メソッド

#include "./md_files/src/c/6_06_cplus.md"

ドメインオブジェクトを公開する選択肢を選んだ場合、アプリケーションサービスの実装コードは比較的シンプルなものになります。
しかし、これは同時にわずかな危険性をはらみます。アプリケーションサービスを利用するクライアントについて考えてみましょう。

## ドメインオブジェクトのメソッドの意図せぬ呼び出し

#include "./md_files/src/c/6_07_cplus.md"


## ドメインオブジェクトのメソッドの意図せぬ呼び出しの解説
<style scoped>p {font-size: 86%; } </style>
ユーザ名の変更を目的にしたコードです。このコードを実行したとしても、データの永続化を行っていないためその目的は達成されません。

ここで問題とすべきはこのコードの無意味さではなく、アプリケーションサービス以外のオブジェクトがドメインオブジェクトの直接のクライアントとなって自由に操作できてしまうということです。
ドメインオブジェクトのふるまいを呼び出す役目はアプリケーションサービスの役目です。
その枠組みを超えてドメインオブジェクトのふるまいが呼び出されてしまうと、本来であればアプリケーションとして提供されるべきであったコードが各所に散りばめられる可能性を生みます。

## ドメインオブジェクトを外に出す選択肢の危険性

ドメインオブジェクトを外部に向けて公開する選択肢は処理自体を単純なものにしますが、その代償として多くの危険性を内包します。

開発チーム内で紳士協定を結び、ドメインオブジェクトのメソッド呼び出しに対して制限を加える選択肢もあります。
ただし、こういったルールによる防衛はもっとも強制力が小さく、脆いものであることも知っておかなくてはなりません。
いずれにせよ特効薬というほどの効力はありません。

## ドメインオブジェクトを外に出さない選択肢

筆者がお勧めするのはドメインオブジェクトを直接公開しない方針です。
ドメインオブジェクトを非公開としたとき、クライアントにはデータ転送用オブジェクト（DTO、Data TransferObject）にデータを移し替えて返却します。

## Userクラスのデータを公開するために定義されたDTO

#include "./md_files/src/c/6_08_cplus.md"

## DTOを利用するように変更したコード

#include "./md_files/src/c/6_09_cplus.md"

## DTOのまとめ
<style scoped>p {font-size: 88%; } </style>
DTOはそのクラス自体を定義する手間とデータの移し替えを行うためドメインオブジェクトを直接公開した場合に比べるとパフォーマンス上劣る部分はあります。
とはいえ、よほど大量の移し替えが発生しない限り、その影響は微々たるものです。
不用意な依存を防ぎ、ドメインオブジェクトの変化を妨げないようにすることの方がときに重要視されるでしょう。
ドメインオブジェクトを公開するかしないかは大きな分岐点です。
ドメインオブジェクトを公開したからといって即問題が起きるわけではありません。
ドメインオブジェクトを非公開にしたことで増えるコード量に煩わしさを感じることもあります。
どちらを採用するかはプロジェクトのポリシーによるところです。
重要なことは、その選択がソフトウェアの未来を左右する可能性の秘めた決定事項であることを認識した上で決定を下すことです。